\section{Stärke der KI}
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit dem Vergleich von Parametern und Strategien, die sich auf die Stärke der KI auswirken.

\subsection{Suchtiefe}
Ein wichtiger Faktor für die Stärke der KI ist die erreichte Suchtiefe.
Die Erhöhung der Suchtiefe um eins führt dazu, dass die KI, je nach Gesamtsuchtiefe, zu 80~–~95\,\% gegen die KI mit geringerer Suchtiefe gewinnt.
Diese Zahlen wurden ermittelt, indem die gleiche KI jeweils 20 Mal mit unterschiedlicher Suchtiefe gegeneinander spielen gelassen wurde.
Die Ergebnisse befinden sich in der Tabelle \ref{table:search-depth}.
Es ist also wichtig, eine möglichst hohe Suchtiefe in akzeptabler Zeit zu erreichen.
Bei begrenzter Rechenzeit kann eine höhere Performanz zu einer stärkeren KI führen.
%TODO: Tabelle in Anhang?

\begin{table}[hb]
    \centering
    \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    Suchtiefe Schwarz\,/\,Weiß & Siege Schwarz & Unentschieden & Siege Weiß \\ \hline
    1\,/\,2  & 15\,\% &  0\,\% & 85\,\% \\
    2\,/\,3  &  5\,\% &  0\,\% & 95\,\% \\
    3\,/\,4  & 10\,\% &  0\,\% & 90\,\% \\
    4\,/\,5  & 15\,\% &  5\,\% & 80\,\% \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Anteil gewonnener Spiele bei unterschiedlicher Suchtiefe}
    \label{table:search-depth}
\end{table}

\subsection{Heuristik}
In der Heuristik werden verschiedene Merkmale berücksichtigt. Diese müssen so gewichtet werden, dass die KI möglichst
stark ist. Dabei kann es auch sein, dass ein Merkmal gar nicht mit in die Heuristik aufgenommen wird, da andere Merkmale
besser sind.

\subsubsection{Mobilität}
Die aktuelle Mobilität und die potenzielle Mobilität zielen darauf ab, die Anzahl der möglichen Züge des Spielers zu
erhöhen. Michael Buro ist in seiner Dissertation zu dem Ergebnis gekommen, dass der Nutzen der aktuellen Mobilität
annähernd linear zunimmt, wohingegen die potenzielle Mobilität annähernd linear zunimmt. Gegen Ende des Spiels verlieren
beide Merkmale an Bedeutung. Bis 36 Steine auf dem Spielfeld liegen, hat die potenzielle Mobilität einen größeren
Nutzen, danach die aktuelle Mobilität. \cite[S.~20]{evaluationfunctions}

Der erste Ansatz, die aktuelle und die potenzielle Mobilität zu kombinieren, besteht darin, bis zu einer bestimmten
Anzahl an Steinen auf dem Feld die potenzielle Mobilität zu verwenden, und danach die aktuelle Mobilität. Das hat den
Vorteil, dass der Rechnenaufwand geringer ist, da immer nur ein Merkmal berechnet werden muss. Tests, in denen die KI
gegen sich selbst mit unterschiedlichen Parametern spielen gelassen wurde, haben ergeben, dass die KI am häufigsten
gewinnt, wenn die Grenze bei den von Buro bestimmten 36 Steinen auf dem Spielfeld liegt.

Eine Verbesserung konnte erzielt werden, indem die aktuelle und die potenzielle Mobilität linear kombiniert wurden.
Das heißt, die Gewichtung der potenziellen Mobilität entspricht dem Anteil der belegten Felder und die aktuelle Mobilität
dem Anteil der freien Felder.

Um zu bestimmen, welche Kombination der Mobilität zur stärksten KI führt, wurden verschiedene Kombinationen jeweils 50
Mal mit einer Suchtiefe von drei gegeneinander spielen gelassen. Es hat sich gezeigt, dass ein Wechsel von der potenziellen zur aktuellen Mobilität bei 36 Steinen auf dem Spielfeld keinen messbaren Unterschied zur aktuellen oder potenziellen Mobilität alleine bewirkt. Eine lineare Kombination von aktueller und potenzieller Mobilität konnte allerdings mit 56 – 60\,\% Siegen einen leichten Vorteil gegenüber den anderen Möglichkeiten erzielen.
Tabelle \ref{table:mobility} im Anhang zeigt den Anteil der Siege und Niederlagen der verschiedenen Kombinationen.
