%!TEX root = ../../dokumentation.tex

\section{Vorgänger}
Im letzten Jahr wurde bereits von zwei Studierenden eine Studienarbeit über die Entwicklung einer Othello-KI verfasst.
In dieser wurden im Wesentlichen zwei alternative KI-Strategien implementiert.
\begin{enumerate}
    \item Die erste KI nutzt den Monte-Carlo Algorithmus. Um den nächsten Spielzug zu berechnen, wird für alle möglichen
    Züge das Spiel $n$ Mal zufällig bis zum Ende gespielt.
    \cite[S.~19]{othellostudienarbeit}
    \item Die zweite KI basiert auf dem Alpha-Beta-Algorithmus und kann verschiedene Heuristiken verwenden. Am
    erfolgreichsten war die „Stored Monte-Carlo-Heuristik“, die auf statistischen Daten über die
    Siegeswahrscheinlichkeit beim Setzen auf ein bestimmtes Feld in einem bestimmten Zug beruht.
    \cite[S.~30]{othellostudienarbeit}
\end{enumerate}
Die Arbeit ist zu dem Ergebnis gekommen, dass die Implementierung des Monte-Carlo-Algorithmus der des
Alpha-Beta-Algorithmus überlegen ist.
\cite[S.~55]{othellostudienarbeit}

Tabelle \ref{table:comp:previous} zeigt einen Vergleich der in dieser Arbeit entwickelten KI mit den oben genannten
Strategien. Dabei wurde sowohl für ProbCut als auch für Alpha-Beta eine Suchtiefe von 5 verwendet. Mit 100\,\% Siegen
ist die in dieser Arbeit entwickelte KI deutlich überlegen.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|ccc}
\hline
Gegnerische KI & \#Spiele & Siege ProbCut & Unentschieden & Siege Gegner \\
\hline
Monte-Carlo & 20 & 100\,\% & 0\,\% & 0\,\% \\
Alpha-Beta  & 20 & 100\,\% & 0\,\% & 0\,\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Anteil der Siege und Niederlagen von ProbCut gegen die KI der Vorgängerarbeit}
\label{table:comp:previous}
\end{table}

\section{Cowthello}

Die Cowthello KI nutzt im Wesentlichen die Cowthello Heuristik, die auch in der in dieser Arbeit entwickelten KI
verwendet wird, passt diese jedoch an, wenn Ecken des Spielfelds belegt werden. \cite{cowthello}

Im Spiel gegen die in dieser Arbeit entwickelte ProbCut Strategie mit einer festen Suchtiefe von 5 Halbzügen gewinnt
die ProbCut Strategie, wie in Tabelle \ref{table:comp:cowthello} dargestellt, in 100\,\%  der Spiele.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|ccc}
\hline
Gegnerische KI & \#Spiele & Siege ProbCut & Unentschieden & Siege Gegner \\
\hline
Cowthello & 5 & 100\,\% & 0\,\% & 0\,\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Anteil der Siege und Niederlagen von ProbCut gegen die Cowthello KI}
\label{table:comp:cowthello}
\end{table}