%!TEX root = ../dokumentation.tex

\chapter{Methode}
\label{chap:methode}

Dieses Kapitel beschreibt die Vorgehensweise bei der Implementierung, Optimierung und beim Testen der \ac{KI}.

\section{Implementierung}
Ziel dieser Arbeit ist es, eine starke \ac{KI} zu entwickeln. Dabei soll der Code verständlich und leicht nachvollziehbar
sein. Aus diesem Grund wird die \ac{KI} in der Programmiersprache Python in Jupyter Notebooks implementiert. Diese
ermöglichen es, Dokumentation und Erklärungen direkt in Textfeldern beim entsprechenden Code zu schreiben.

Die \ac{KI} soll auf dem Minimax-Algorithmus mit begrenzter Tiefensuche und den Erweiterungen Alpha-Beta und ProbCut
basieren.

Kapitel \ref{chap:implementation} enthält die Jupyter Notebooks, welche die \ac{KI}, eine \ac{GUI}
und Funktionalitäten zum Testen, Bestimmen und Evaluieren von Parametern implementieren.

\section{Optimierung der Parameter}
\label{sec:optimization}
Um eine möglichst starke \ac{KI} zu entwickeln, muss überprüft werden, welche Merkmale wie stark in die Heuristik einfließen.
Dazu wird die Alpha-Beta-\ac{KI} gegen sich selbst mit verschiedenen Heuristiken spielen gelassen. Beide \acp{KI} machen gleich
oft den ersten Zug, um auszuschließen, dass durch das Beginnen ein Vorteil oder Nachteil entsteht. Es wird der
Alpha-Beta-Algorithmus verwendet, da die Standardabweichung des ProbCut-Algorithmus von der Heuristik abhängt und jedes
Mal neu bestimmt werden müsste. Die Spiele verlaufen nicht deterministisch, da nicht unbedingt der Zug mit dem höchsten
Nutzen gewählt wird, sondern ggf. auch ein Zug, dessen Nutzen sehr ähnlich ist. Die Auswahl zwischen geeigneten Zügen geschieht dabei zufällig.

\section{Test gegen andere KIs}
Beim Testen der \ac{KI} gegen andere \acp{KI} wird ähnlich wie in \autoref{sec:optimization} vorgegangen. Die zu vergleichenden
\acp{KI} treten mehrmals geneneinander an. Hierbei wird jedoch der ProbCut Algorithmus, in Kombination mit der, den
Untersuchungen in \autoref{sec:optimization} nach, besten Heuristik verwendet. Diese Tests können entweder manuell
durchgeführt werden, indem die Züge einer \ac{KI} in das Spiel gegen die andere \ac{KI} übertragen werden, oder alternativ
durch Code automatisiert werden. Eine solche Automatisierung wird für den Vergleich mit den, in einer vorangegangenen
Studienarbeit entwickelten, \acp{KI} verwendet.
