\section{Alpha-Beta-Pruning}
\label{sec:alphabeta}

Alpha-Beta-Pruning ist eine Optimierung des Minimax Algorithmus, bei der komplette Zweige des Suchbaums ausgeschlossen
werden, die das Ergebnis des Algorithmus nicht mehr beeinflussen können. Ein Zweig kann dann ausgeschlossen werden, wenn
für den Spieler, der am Zug ist, bereits ein Zug mit einem größeren Nutzen gefunden wurde, als bei dem zu betrachtenden Zweig
maximal noch erzielbar ist.

Erreicht wird dies durch zwei Variablen $Alpha$ und $Beta$, die jeweils für den maximierenden und den minimierenden
Spieler den garantierten Nutzen repräsentieren, den diese selbst bei einem optimal spielenden Gegner erreichen können.
$Alpha$ und $Beta$ werden zu Beginn mit dem jeweils schlechtmöglichsten Nutzen initialisiert, also mit $Alpha := -\infty$ und
$Beta := \infty$. Die Variablen werden an die rekursiven Funktionsaufrufe weitergegeben und, falls ein besserer Zug für
einen der Spieler auftritt, aktualisiert. Ist $Beta < Alpha$, d. h. sowohl der maximierende als auch der minimierende
Spieler können bereits einen für sich jeweils besseren Zug forcieren, so muss der Zweig nicht weiter beachtet werden, da
er in einem Spiel mit optimalen Spielern nicht auftritt.
\cite[S.~167]{ai2010russel}

Das Beispiel in Abbildung \ref{fig:game_tree_ab_pruning} veranschaulicht das Alpha-Beta-Pruning: Am Knoten $A$ ist der
maximierende Spieler an der Reihe, an den Knoten $B$ und $C$ der minimierende Spieler. Der maximierende Spieler
überprüft zunächst den Spielzug, der zu Konten $B$ führt. Alpha und Beta betragen noch $-\infty$ und $\infty$. An dieser
Stelle werden die für den minimierenden Spieler möglichen Züge berechnet. Diese haben Minimax-Werte von $0.3$ und $0.6$.
Da der minimierende Spieler an der Reihe ist, wird dieser den Spielzug auswählen, der den Nutzen $0.3$ hat. Der
maximierende Spieler kann nun Alpha auf 0.3 setzen, da durch den in $B$ resultierenden Zug dieser Nutzen erzwungen
werden kann. Als Nächstes wird der zweite mögliche Zug des maximierenden Spielers untersucht. Da der erste Endknoten den
Wert $0.2$ hat, wird für den Knoten $C$ Beta auf 0.2 gesetzt. Nun ist aber $Beta=0.2<0.3=Alpha$. Der minimierende
Spieler wird entweder den Nutzen $0.2$ oder einen geringeren Wert wählen. Da der maximierende Spieler aber einen Wert
von $0.3$ erzwingen kann, wird er sich nicht für den Zug entscheiden, der zu Zustand $C$ führt, egal welchen Wert Knoten
$D$ hat. Knoten $D$ muss also gar nicht betrachtet werden.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style = {regular polygon, regular polygon sides=3, draw=black}]
        \tikzset{level distance=60pt}
        \tikzset{border rotated/.style={shape border rotate=180}}
        \Tree[.A
            [.\node[border rotated]{B};
                0.3 0.6
            ]
            [.\node[border rotated]{C};
                0.2 D
            ]
        ]
    \end{tikzpicture}
    \caption{Spielbaum}
    \label{fig:game_tree_ab_pruning}
\end{figure}

Das folgende Python-Listing zeigt eine beispielhafte Implementierung des Alpha-Beta Algorithmus. Hierbei ist Weiß der
maximierende Spieler und Schwarz der minimierende Spieler. Zur Vermeidung von Redundanz wird statt zwei Funktionen $min$
und $max$ eine einzelne Funktion $alphabeta$ verwendet, in der abhängig vom aktuellen Spieler eine Fallunterscheidung
durchgeführt wird. Ein Spielzustand $state$ hat die Attribute $game\_over$, das einen Wahrheitswert enthält, ob das
Spiel vorbei ist, $possible\_moves$, das eine Liste aller möglichen Züge enthält, und $turn$, das den Spieler an der
Reihe enthält. Die Funktion $get\_utility$ berechnet das Endergebnis für einen Zustand und einen Spieler und die
Funktion $make\_move$ führt auf einem Zustand einen Zug aus und gibt diesen zurück.

\lstinputlisting[language=Python, float=h]{listings/alphabeta.py}

Durch Anwendung von Alpha-Beta-Pruning wird das Ergebnis des Minimax Algorithmus nicht beeinflusst. Jedoch kann durch
die Betrachtung einer geringeren Zahl von Knoten die Performanz signifikant verbessert werden.
\cite[S.~167]{ai2010russel}

Bei einer beschränkten Tiefensuche kann somit bei Verwendung einer heuristischen Evaluations-Funktion die maximale
Suchtiefe bei gleicher Rechenzeit erhöht werden, was zu einem besseren Ergebnis führt.

\subsection{Move-Ordering}
Da Alpha-Beta-Pruning nur dann Zweige ausschließen kann, wenn bereits bessere Zweige gefunden wurden, ist es von
Vorteil, die Zweige in der Reihenfolge absteigenden Nutzens zu betrachten. So kann die Anzahl der ausgeschlossenen
Zweige maximiert werden kann. Dies ist jedoch in der Praxis nicht optimal möglich, da dafür ja bereits eine korrekte
Bewertung der Züge stattgefunden haben muss, was die Anwendung der Alpha-Beta Suche überflüssig machen würde. Eine
ungefähre Anordnung der Züge, die dennoch zu einer wesentlichen Effizienzverbesserung führt, ist jedoch häufig möglich.
Beispielsweise können in einem primitiven Ansatz beim Schach Züge, in denen eine gegnerische Figur geschlagen wird,
priorisiert werden. Dieses Sortieren der Züge wird „Move-Ordering“ genannt.
\cite[S.~169]{ai2010russel}

Um für Othello eine geeignete Reihenfolge der Züge zu berechnen, kann zunächst eine Suche mit einer geringeren Tiefe
durchgeführt werden. Diesen Ansatz macht sich „Iterative Deepening“ zunutze: Begonnen wird mit einer Suchtiefe von
$d_1=1$. Das Ergebnis wird verwendet, um die Züge für eine Suche der Tiefe $d_2=d_1+1=2$ zu ordnen. Dieser Schritt wird
bis zu einer Suchtiefe $n$ wiederholt, sodass die Berechnung innerhalb von vertretbarer Zeit durchgeführt wird. Dabei
kann $n$ entweder vorher festgelegt oder dynamisch anhand der Laufzeit ermittelt werden. Ein Vorteil von Iterative
Deepening besteht darin, dass die Ausführung jederzeit unterbrochen werden kann und der bestmögliche Zug der bisherigen
Suchtiefe bekannt ist.
\cite[S.~4]{alphabetaefficiency}

\ifx false
% Template for game tree
\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[every node/.style = {regular polygon, regular polygon sides=3, draw=black}]
        \tikzset{level distance=60pt}
        \tikzset{border rotated/.style={shape border rotate=180}}
        \Tree[.A
            [.\node[border rotated]{B};
                1 2 3
            ]
            [.\node[border rotated]{C};
                x y z
            ]
            [.\node[border rotated]{D};
                a b c
            ]
        ]
    \end{tikzpicture}
    \caption{Spielbaum}
    \label{fig:game_tree}
\end{figure}
\fi
